{"version": "https://jsonfeed.org/version/1", "title": "lernOS - Keep Calm and Learn On", "home_page_url": "https://lernos.org/de/", "feed_url": "https://lernos.org/de/feed_json_updated.json", "description": null, "icon": null, "authors": [], "language": "de", "items": [{"id": "https://lernos.org/de/blog/2024/03/09/clc24-session-lernos---state-of-the-union/", "url": "https://lernos.org/de/blog/2024/03/09/clc24-session-lernos---state-of-the-union/", "title": "clc24 Session: lernOS - State of the Union", "content_html": "<h1>clc24 Session: lernOS - State of the Union</h1>\n<p><img alt=\"\" src=\"images/clc24-banner.jpg\"></p>\n<p>Auf dem <a href=\"https://colearn.de/clc24fruehjahr/\">Corporate Learning Camp 2024</a> in Hamburg (#clc24) wird es <strong>am 21.03.2024 von 16:15 - 17:00 Uhr</strong> eine <strong>Session</strong> mit dem Titel \"lernOS State of the Union - Wo stehen wir als Community, was sind die n\u00e4chsten Schritte?\" geben. Auditive Teilnahme und Diskussion ist \u00fcber <a href=\"https://www.linkedin.com/events/lernos-stateoftheunion-wostehen7172162046560456704/comments/\">dieses Linkedin Audio Event</a> m\u00f6glich. Die Session wurde als Podcast aufgezeichnet und ist <a href=\"https://podcasts.cogneon.io/@loa/episodes/lernos-state-of-the-union-session-auf-dem-corporate-learning-camp-2024\">auf COPOD verf\u00fcgbar</a>.</p>\n<iframe width=\"100%\" height=\"112\" frameborder=\"0\" scrolling=\"no\" style=\"width: 100%; height: 112px; overflow: hidden;\" src=\"https://podcasts.cogneon.io/@loa/episodes/lernos-state-of-the-union-session-auf-dem-corporate-learning-camp-2024/embed\"></iframe>", "image": null, "date_modified": "2024-08-16T07:50:52+00:00", "authors": [], "tags": ["clc24", "hamburg", "lernos"]}, {"id": "https://lernos.org/de/blog/2023/11/24/hallo-lernos-welt/", "url": "https://lernos.org/de/blog/2023/11/24/hallo-lernos-welt/", "title": "Hallo lernOS Welt!", "content_html": "<h1>Hallo lernOS Welt!</h1>\n<p>Herzlich willkommen im nagelneuen <strong>lernOS Weblog</strong>. Hier werden wir k\u00fcnfitg in Beitr\u00e4gen \u00fcber Neuigkeiten aus dem lernOS Universum info...</p>", "image": null, "date_modified": "2024-08-16T07:50:52+00:00", "authors": [], "tags": ["lernos", "website"]}, {"id": "https://lernos.org/de/blog/2024/03/03/lernos-ki-mooc-vom-65---21062024/", "url": "https://lernos.org/de/blog/2024/03/03/lernos-ki-mooc-vom-65---21062024/", "title": "lernOS KI MOOC vom 6.5. - 21.06.2024", "content_html": "<h1>lernOS KI MOOC vom 6.5. - 21.06.2024</h1>\n<p><img alt=\"\" src=\"images/kimooc24-key-visual-1000px.jpg\"></p>\n<p>Das Leitfaden-Team des neuen <strong>lernOS K\u00fcnstliche Intelligenz (KI) Leitfadens</strong> hat die Version 0.1 des Lernpfads fertiggestellt. Den Lernpfad wollen wir gemeinsam <strong>mit vielen Lernzirkeln</strong> (Learning Circles) im <strong>lernOS KI MOOC</strong> (Massive Open Online Kurs) <strong>vom 6. Mai bis 21. Juni</strong> erproben (ca. 2h/Woche n\u00f6tig). Der Zeitraum ist so gew\u00e4hlt, dass wir die Erfahrungen dann bei der <a href=\"https://cogneon.de/loscon24\">lernOS Convention 2024</a> (2./3. Juli) zusammentragen und besprechen k\u00f6nnen.</p>", "image": null, "date_modified": "2024-08-16T07:50:52+00:00", "authors": [], "tags": ["genai", "kimooc24", "lernos", "lernos-ai", "mooc"]}, {"id": "https://lernos.org/de/blog/2023/11/25/konstituierung-eines-lernos-kernteams/", "url": "https://lernos.org/de/blog/2023/11/25/konstituierung-eines-lernos-kernteams/", "title": "Konstituierung eines lernOS Kernteams", "content_html": "<h1>Konstituierung eines lernOS Kernteams</h1>\n<p>Bisher waren die <strong>lernOS Aktivit\u00e4ten</strong> sehr lose organisiert. Ich habe mich um Website, die drei Core-Leitf\u00e4den und einige weitere (Expert Debriefing, Podcasting, KI) gek\u00fcmmert. Die Leitfaden-Teams arbeiten wie das loscon Orga-Team weitestgehen selbstorganisiert. Die lernOS Supporter Organisationen (aktuell 7), die lernOS unterst\u00fctzen kommunizieren in einem eigenen Teams und in separaten Treffen. Und neben dem Community Call gibt es bisher keine weiteren synchronen Gelegenheiten f\u00fcr Austausch und Synchronisation.</p>", "image": null, "date_modified": "2024-08-16T07:50:52+00:00", "authors": [], "tags": ["kernteam", "lernos"]}, {"id": "https://lernos.org/de/blog/2024/01/19/lightning-talk-zur-lernos-produktionskette-auf-dem-37c3/", "url": "https://lernos.org/de/blog/2024/01/19/lightning-talk-zur-lernos-produktionskette-auf-dem-37c3/", "title": "Lightning Talk zur lernOS Produktionskette auf dem 37C3", "content_html": "<h1>Lightning Talk zur lernOS Produktionskette auf dem 37C3</h1>\n<p>Beim <a href=\"https://events.ccc.de/category/37c3/\">37. Chaos Communication Congress</a> (<a href=\"https://chaos.social/tags/37c3\">#37C3</a>) hat <a href=\"https://www.linkedin.com/in/simondueckert/\">Simon</a> einen Lightning Talk mit dem Titel <strong>\"Single Source Publishing mit Markdown, Github, Mkdocs, Material und Pandoc\"</strong> gehalten (<a href=\"https://cloud.dueckert.eu/s/YW2Sw98nDPrWGqT\">Folien</a>). Aus der Kurzbeschreibung:</p>\n<blockquote>\n<p>Das Open Source Projekt lernOS (lernos.org) verwendet f\u00fcr die Publikation von Lern-Leitf\u00e4den Markdown-Quellen, die \u00fcber eine Produktionskette mit pandoc in eine Webseite sowie PDF- und E-Book-Versionen konvertiert wird. Der Lightning Talk stellt den Ansatz vor und zeigt einige Problemfelder.</p>\n</blockquote>", "image": null, "date_modified": "2024-08-16T07:50:52+00:00", "authors": [], "tags": ["37c3", "github", "lernos", "produktionskette"]}]}