{"config":{"lang":["de"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Home","text":"<p>Zusammen lernt man weniger allein! Peer Learning unterst\u00fctzt Menschen dabei, gemeinsam lebenslang zu lernen. H\u00e4ufig verwendete Formate sind Barcamps, Stammtische &amp; Meetups, Hackathons, Communities of Practice (CoPs), Massive Open Online Courses (MOOCs), Mastermind Gruppen und Learning Circles. Das Projekt lernOS stellt die offen und kostenlos verf\u00fcgbaren lernOS Leitf\u00e4den zur Verf\u00fcgung, um Einzelpersonen und Lerngruppen beim selbstgesteuerten Lernen zu unterst\u00fctzen.</p> <p></p>"},{"location":"#lernos-blog","title":"lernOS Blog","text":"<p>Dem lernOS Blog kannst du auch mit dem RSS-Feed folgen - wer keinen Feedreader hat, kann NewNewsWire f\u00fcr iOS oder Flym f\u00fcr Android probieren. Wir informieren au\u00dferdem \u00fcber die Linkedin-Seite, den Linkedin-Newsletter und unter @lernos auf Mastodon. Au\u00dferdem gibt es noch den lernOS on Air Podcast (Podcast-Feed, Spotify), die Meetup-Gruppe der Cogneon Akademie f\u00fcr Terminank\u00fcndigungen und die CONNECT Community f\u00fcr Austausch und Diskussion.</p>"},{"location":"0-about/","title":"\u00dcber lernOS","text":""},{"location":"0-about/#why-warum-braucht-es-lernos","title":"WHY - Warum braucht es lernOS?","text":"<p>St\u00e4ndige Ver\u00e4nderung und unser zuk\u00fcnftiges Wohlergehen erfordern kontinuierliches, selbstorganisiertes Lernen (s.a. OECD Learning Compass 2030). Die Auswirkungen der digital-vernetzten Wissensgesellschaften k\u00f6nnen wir alle t\u00e4glich sp\u00fcren (Informationsflut, Leistungsdruck, Geschwindigkeit technischer Innovation).</p>"},{"location":"0-about/#what-was-ist-lernos","title":"WHAT - Was ist lernOS?","text":"<p>Das Wort lernOS stammt aus dem Esperanto und ist dort die Zukunftsform von Lernen: ich/wir werden/n lernen. Die Grundidee von lernOS ist es also, Einzelpersonen, Teams und Organisationen moderne Methoden des Lernens und Arbeitens beizubringen. Daf\u00fcr stellt lernOS Leitf\u00e4den und Lernpfade bereit, mit denen eine moderne Haltung (Mindset), die richtigen F\u00e4higkeiten (Skillset) und zeitgem\u00e4\u00dfe Werkzeuge (Toolset) erlernt werden k\u00f6nnen.</p>"},{"location":"0-about/#how-wie-kann-ich-anfangen","title":"HOW - Wie kann ich anfangen?","text":"<p>Viele Wege f\u00fchren zu lernOS. Ein Vorschlag:</p> <ol> <li>W\u00e4hle einen der lernOS Leitf\u00e4den. Einsteiger_innen empfehlen wir einen der drei Lernpfade im lernOS f\u00fcr Dich Leitfaden zu Produktivit\u00e4t &amp; Stressfreiheit, Zielorientierung &amp; Fokussierung oder Offenheit &amp; Vernetzung (s.a. \u00dcberblick).</li> <li>W\u00e4hle einen Zeitraum, in dem du den Lernpfad des Leitfadens durchlaufen m\u00f6chtest.</li> <li>Entscheide dich, ob Du alleine, als Lerntandem oder im Circle mit 4-5 Personen lernen m\u00f6chtest. Zum Start empfehlen wir dir das Lernen im Circle.</li> <li>Verwende dein pers\u00f6nliches Netzwerk, soziale Medien oder den Peerfinder, um Mit-Lernende zu finden.</li> <li>Stop talking, start doing! :-)</li> </ol>"},{"location":"1-guides/","title":"Leitf\u00e4den","text":""},{"location":"1-guides/#lernos-leitfaden","title":"lernOS Leitf\u00e4den","text":"<p>Die lernOS Leitf\u00e4den stellen Lernpfade bereit, die euch beim selbstorganisierten Lernen alleine oder in Gruppen unterst\u00fctzen. Die Lernpfade sind in der Regel so ausgelegt, dass sie innerhalb eines Quartals (12 Wochen) mit ca. 2 Stunden Zeitaufwand pro Woche gemeistert werden k\u00f6nnen. Die Leitf\u00e4den bestehen immer aus einem Grundlagen-Kapitel und einem oder mehreren Lernpfaden mit den \u00dcbungen (bei lernOS Katas genannt) f\u00fcr die einzelnen Wochen.</p> <p>F\u00fcr Einsteiger:innen empfiehlt sich der lernOS f\u00fcr Dich Leitfaden, um eine der drei Methoden Getting Things Done (Lernpfad Produktivit\u00e4t und Stressfreiheit), Objectives &amp; Key Results (Lernpfad Zielorientierung &amp; Fokussierung) oder Working Out Loud (Lernpfad Offenheit &amp; Vernetzung) zu erlernen:</p> <p></p>"},{"location":"1-guides/#lernos-core","title":"lernOS Core","text":"<p>Mit den Leitf\u00e4den des lernOS Core (Kern) werden die Grundlagen f\u00fcr das kontinuierliche Lernen auf allen Ebenen der Organisation gelegt.</p> <ol> <li>lernOS f\u00fcr Dich</li> <li>lernOS f\u00fcr Teams (noch nicht verf\u00fcgbar)</li> <li>lernOS f\u00fcr Organisationen (mit drei Lernpfaden zu Getting Things Done, Objectives &amp; Key Results und Working Out Loud)</li> </ol>"},{"location":"1-guides/#lernos-toolbox","title":"lernOS Toolbox","text":"<p>Die lernOS Toolbox stellt Leitf\u00e4den zum Erlernen bew\u00e4hrter Methoden, Tools und Formate f\u00fcr den guten Umgang mit Wissen bereit.</p> <ol> <li>lernOS Achtsamkeit</li> <li>lernOS BarCamp</li> <li>lernOS Change Management</li> <li>lernOS Community Management</li> <li>lernOS Content Curation</li> <li>lernOS Digitale Zusammenarbeit</li> <li>lernOS Digitales \u00d6kosystem</li> <li>lernOS Diversity &amp; Inclusion</li> <li>lernOS ePortfolio</li> <li>lernOS Expert Debriefing</li> <li>lernOS K\u00fcnstliche Intelligenz</li> <li>lernOS Leadership</li> <li>lernOS Podcasting</li> <li>lernOS Probleml\u00f6sen</li> <li>lernOS Prozessmodellierung</li> <li>lernOS Sketchnoting</li> <li>lernOS Zettelkasten</li> </ol> <p>Hinweis: Die Inhalte aller Leitf\u00e4den stehen kostenfrei unter Creative Commons Namensnennung 4.0 International Lizenz (CC BY) zur Verf\u00fcgung, sie k\u00f6nnen (und sollen) im Internet und Intranet gerne geteilt und bearbeitet werden.</p> <p></p>"},{"location":"1-guides/#leitfaden-im-entstehen","title":"Leitf\u00e4den im Entstehen","text":"<p>Einige Leitf\u00e4den sind gerade im Entstehen (0.x Version) und noch nicht getestet (s.a. lernOS Leitfaden Status):</p> <ol> <li>Engagement &amp; Gesellschaftliche Verantwortung</li> <li>Resilienz</li> <li>Storytelling</li> </ol>"},{"location":"1-guides/#einen-eigenen-leitfaden-erstellen","title":"Einen eigenen Leitfaden erstellen","text":"<p>Wenn Du einen eigenen lernOS Leitfaden erstellen m\u00f6chtest, nimm Kontakt mit Simon D\u00fcckert auf. F\u00fcr den einfaches Start gibt es das lernOS Template Repository auf Github, das bereits eine vollst\u00e4ndige Leitfaden-Strukur und eine Anleitung enth\u00e4lt. </p>"},{"location":"2-learning-circle/","title":"Lernen in Lerngruppen","text":"<p>Lernpfade in lernOS Leitf\u00e4den k\u00f6nnen alleine, zu zweit in Lerntandems oder mit 4-5 Personen in einer Lerngruppe (Learning Circle) durchlaufen werden. Insbesondere lernOS Neulingen (Noobs) empfehlen wir die Lerngruppe, idealerweise mit mindestens einer Person mit Erfahrung.</p> <p></p> <p>Die Lerngruppe durchl\u00e4uft einen Lernpfad meist im Zeitraum von einem Quartal, den wir in lernOS in Anlehnung an Scrum auch Lern-Sprint nennen. Der Sprint startet in Woche 0 mit einer Planung. Die Wochen 1-11 werden von den \u00dcbungen (Katas) des genutzen Lernpfads gef\u00fcllt. In Woche 12 endet der Sprint mit einer Retrospektive und dem gemeinsamen Feiern des Erreichten.</p> <p></p> <p>Die Vorteile einer Lerngruppe:</p> <ul> <li>Du bist nicht alleine</li> <li>Alle k\u00f6nnen sich gegenseitig helfen - in einem \"Circle of Trust\"</li> <li>Alle k\u00f6nnen ihr eigenes Lernziel verfolgen</li> <li>Das Risiko des Abbruchs ist geringer (wie bei einer Sport-/Laufgruppe)</li> <li>Treffen sind pers\u00f6nlich, virtuell und hybrid m\u00f6glich</li> </ul>"},{"location":"2-learning-circle/#peer-learning-quickstarter","title":"Peer Learning Quickstarter","text":"<p>Von der Schule, der Ausbildung, der Hochschule und der Weiterbildung in Organisationen und Unternehmen sind wir gewohnt, dass andere uns Lerneinheiten (z.B. Schulungen, Seminare, E-Learnings) mit vorgegebenen Lernzielen und Lerninhalten vorgeben (fremdgesteuertes Lernen, auch instructor-led training). Das ist bequem, passt aber nicht immer zu den Anforderungen. Die ersten Schritte ins selbstgesteuerte Lernen f\u00fchlen sich sicher etwas ungewohnt an. Hier ein paar Tipps f\u00fcr den Einstieg:</p> <p></p> <p> Welche Lernziele hast du, die du durch fremdgesteuertes Lernen nicht oder nicht gut erreichst? Schreibe sie auf.</p> <p> Welches der Lernziele willst du im n\u00e4chsten Quartal erreichen? Wie viel Zeit kannst/willst du investieren? Gib dem Ziel die Priorit\u00e4t 1.</p> <p> Gibt es zur Erreichung des Lernziels schon einen Lernpfad, z.B. in Form eines lernOS Leitfadens (s.u.) oder einer anderen offenen Lern-Ressource (Open Educational Ressource)?</p> <p> M\u00f6chtest du alleine, im Lerntandem (zu zweit) oder in einem Learning Circle (mit 3-5 Personen) lernen? Hast du schon Mitlernende? Wenn nicht, nutze soziale Netzwerke wie Linkedin, Mastodon, Viva Engage &amp; Co. oder Tools wie den Peerfinder, um eine Lerngruppe zu bilden</p> <p> Tipp: wenn du gar nicht wei\u00dft, wo du anfangen sollst, suche dir 3-4 Mitlernende und startet einen Learning Circle mit einem der drei Lernpfade aus dem lernOS f\u00fcr Dich Leitfaden (Getting Things Done f\u00fcr stressfreie Produktivit\u00e4t, Objectives &amp; Key Results f\u00fcr Zielorientierung &amp; Fokussierung, Working Out Loud f\u00fcr offenes &amp; vernetztes Lernen und Arbeiten).</p> <p> Viel Erfolg - Keep Calm &amp; Learn On - Lifelong!</p>"},{"location":"2-learning-circle/#woche-0-die-lerngruppe-startet","title":"Woche 0: Die Lerngruppe startet","text":"<p>Wie bei einer echten Reise ist die Planung vorab wichtig, damit die Reise gelingt. Eine kleine Checkliste als Hilfestellung f\u00fcr den gemeinsamen Start in Woche 0:</p> <p>Agendavorschlag Woche 0:</p> <ul> <li>Check-in: Herzlich willkommen! (5 Minuten)</li> <li>Get together: Wer bist du? Stell Dich vor. Warum bist Du hier? Was ist Dein Lernziel? F\u00fcnf-Minuten-Timebox   pro Person. (25 Minuten)</li> <li>Sprint Planung siehe unten (25 Minuten)</li> <li>Check-out: Das n\u00e4chste Treffen best\u00e4tigen. (5 Minuten)</li> </ul> <p>Festzulegen in Woche 0:</p> <ol> <li>Legt eine_n Koordinator_in f\u00fcr die Lerngruppe fest. Die Rolle kann fest sein oder ihr wechselt euch im Lauf der Lernreise ab.</li> <li>Legt den Lernpfad fest, den ihr gemeinsam durchlaufen wollt.</li> <li>Legt Tag und Uhrzeit f\u00fcr die w\u00f6chentlichen Treffen (lernOS Weekly's) fest. Plant alle 13 Termine im Kalender ein.</li> <li>Legt fest, ob ihr euch mit den Inhalten der w\u00f6chentlichen \u00dcbungen im Weekly besch\u00e4ftigen wollt, oder ob sich jeder schon vorab damit besch\u00e4ftigt und im Weekly Erfahrungen ausgetauscht und Hilfestellungen gegeben werden.</li> <li>Legt fest, ob ihr euch pers\u00f6nlich, virtuell oder hybrid treffen wollt.</li> <li>Legt fest, welche Tools ihr f\u00fcr die Kommunikation und die Dokumentation (z.B. lernOS Circle Template) in der Lerngruppe verwenden wollt. Stellt sicher, dass alle die Tools nutzen k\u00f6nnen und gut finden.</li> </ol>"},{"location":"2-learning-circle/#woche-1-12-checkliste-fur-circle-koordinator_innen","title":"Woche 1-12: Checkliste f\u00fcr Circle Koordinator_innen","text":"<p>Beim Lernen in Gruppen hilft diese Checkliste dem/der Koordinator_in, die Weekly's strukturiert zu organisieren. Kopiert euch die Checkliste am besten an einen Ort, an dem alle Mitglieder der Lerngruppe Zugriff darauf haben (z.B. OneNote, Etherpad, OneDrive, Dropbox).</p> <p>WOCHE 1</p> <ul> <li>Check-in: Was habe ich seit dem letzten Check-in getan? Was hat sich bei den Schl\u00fcsselergebnissen getan? Was h\u00e4lt mich auf? Zwei-Minuten-Timebox pro Circle-Mitglied. (10 Minuten)</li> <li>Durchsprache der Ergebnisse der Katas des jeweiligen Lernpfads</li> <li>Check-out: Was werde ich bis zum n\u00e4chsten Weekly tun? Eine-Minute-Timebox pro Circle-Mitglied. (5 Minuten)</li> </ul> <p>WOCHE 2</p> <ul> <li>Check-in: Was habe ich seit dem letzten Check-in getan? Was hat sich bei den Schl\u00fcsselergebnissen getan? Was h\u00e4lt mich auf? Zwei-Minuten-Timebox pro Circle-Mitglied. (10 Minuten)</li> <li>Durchsprache der Ergebnisse der Katas des jeweiligen Lernpfads</li> <li>Check-out: Was werde ich bis zum n\u00e4chsten Weekly tun? Eine-Minute-Timebox pro Circle-Mitglied. (5 Minuten)</li> </ul> <p>WOCHE 3</p> <ul> <li>Check-in: Was habe ich seit dem letzten Check-in getan? Was hat sich bei den Schl\u00fcsselergebnissen getan? Was h\u00e4lt mich auf? Zwei-Minuten-Timebox pro Circle-Mitglied. (10 Minuten)</li> <li>Durchsprache der Ergebnisse der Katas des jeweiligen Lernpfads</li> <li>Check-out: Was werde ich bis zum n\u00e4chsten Weekly tun? Eine-Minute-Timebox pro Circle-Mitglied. (5 Minuten)</li> </ul> <p>WOCHE 4 &amp; Boxenstopp 1</p> <ul> <li>Check-in: Was habe ich seit dem letzten Check-in getan? Was hat sich bei den Schl\u00fcsselergebnissen getan? Was h\u00e4lt mich auf? Zwei-Minuten-Timebox pro Circle-Mitglied. (10 Minuten)</li> <li>Durchsprache der Ergebnisse der Katas des jeweiligen Lernpfads</li> <li>Check-out: Was werde ich bis zum n\u00e4chsten Weekly tun? Eine-Minute-Timebox pro Circle-Mitglied. (5 Minuten)</li> </ul> <p>WOCHE 5</p> <ul> <li>Check-in: Was habe ich seit dem letzten Check-in getan? Was hat sich bei den Schl\u00fcsselergebnissen getan? Was h\u00e4lt mich auf? Zwei-Minuten-Timebox pro Circle-Mitglied. (10 Minuten)</li> <li>Durchsprache der Ergebnisse der Katas des jeweiligen Lernpfads</li> <li>Check-out: Was werde ich bis zum n\u00e4chsten Weekly tun? Eine-Minute-Timebox pro Circle-Mitglied. (5 Minuten)</li> </ul> <p>WOCHE 6</p> <ul> <li>Check-in: Was habe ich seit dem letzten Check-in getan? Was hat sich bei den Schl\u00fcsselergebnissen getan? Was h\u00e4lt mich auf? Zwei-Minuten-Timebox pro Circle-Mitglied. (10 Minuten)</li> <li>Durchsprache der Ergebnisse der Katas des jeweiligen Lernpfads</li> <li>Check-out: Was werde ich bis zum n\u00e4chsten Weekly tun? Eine-Minute-Timebox pro Circle-Mitglied. (5 Minuten)</li> </ul> <p>WOCHE 7</p> <ul> <li>Check-in: Was habe ich seit dem letzten Check-in getan? Was hat sich bei den Schl\u00fcsselergebnissen getan? Was h\u00e4lt mich auf? Zwei-Minuten-Timebox pro Circle-Mitglied. (10 Minuten)</li> <li>Durchsprache der Ergebnisse der Katas des jeweiligen Lernpfads</li> <li>Check-out: Was werde ich bis zum n\u00e4chsten Weekly tun? Eine-Minute-Timebox pro Circle-Mitglied. (5 Minuten)</li> </ul> <p>WOCHE 8 &amp; Boxenstopp 2</p> <ul> <li>Check-in: Was habe ich seit dem letzten Check-in getan? Was hat sich bei den Schl\u00fcsselergebnissen getan? Was h\u00e4lt mich auf? Zwei-Minuten-Timebox pro Circle-Mitglied. (10 Minuten)</li> <li>Durchsprache der Ergebnisse der Katas des jeweiligen Lernpfads</li> <li>Check-out: Was werde ich bis zum n\u00e4chsten Weekly tun? Eine-Minute-Timebox pro Circle-Mitglied. (5 Minuten)</li> </ul> <p>WOCHE 9</p> <ul> <li>Check-in: Was habe ich seit dem letzten Check-in getan? Was hat sich bei den Schl\u00fcsselergebnissen getan? Was h\u00e4lt mich auf? Zwei-Minuten-Timebox pro Circle-Mitglied. (10 Minuten)</li> <li>Durchsprache der Ergebnisse der Katas des jeweiligen Lernpfads</li> <li>Check-out: Was werde ich bis zum n\u00e4chsten Weekly tun? Eine-Minute-Timebox pro Circle-Mitglied. (5 Minuten)</li> </ul> <p>WOCHE 10</p> <ul> <li>Check-in: Was habe ich seit dem letzten Check-in getan? Was hat sich bei den Schl\u00fcsselergebnissen getan? Was h\u00e4lt mich auf? Zwei-Minuten-Timebox pro Circle-Mitglied. (10 Minuten)</li> <li>Durchsprache der Ergebnisse der Katas des jeweiligen Lernpfads</li> <li>Check-out: Was werde ich bis zum n\u00e4chsten Weekly tun? Eine-Minute-Timebox pro Circle-Mitglied. (5 Minuten)</li> </ul> <p>WOCHE 11</p> <ul> <li>Check-in: Was habe ich seit dem letzten Check-in getan? Was hat sich bei den Schl\u00fcsselergebnissen getan? Was h\u00e4lt mich auf? Zwei-Minuten-Timebox pro Circle-Mitglied. (10 Minuten)</li> <li>Durchsprache der Ergebnisse der Katas des jeweiligen Lernpfads</li> <li>Check-out: Was werde ich bis zum n\u00e4chsten Weekly tun? Eine-Minute-Timebox pro Circle-Mitglied. (5 Minuten)</li> </ul> <p>WOCHE 12: Retrospektive &amp; Feier</p> <p>In dieser Woche sollte die endg\u00fcltige Iteration Deiner Key Results vorliegen. Sprecht dar\u00fcber und zeigt Sie im Check-in. Ihr werdet \u00fcber die Erfahrungen im Circle nachdenken und dar\u00fcber sprechen, wie Ihr den Prozess aufrecht erhalten k\u00f6nnt. Nach dem Weekly solltet Ihr Euch etwas Zeit nehmen, um Euren Erfolg zu feiern!</p> <ul> <li>Check-in: Was habe ich seit dem letzten Check-in getan? Zeigt die finale Iteration der Key Results. Drei-Minuten-Timebox   pro Circle-Mitglied. (15 Minuten)</li> <li>Your Learning Moments: Sprecht \u00fcber die Momente im Sprint, die f\u00fcr euch besonders waren. Was sind eure \"key learnings\"? \u00dcberlegt, ob ihr diese als lernOS Story f\u00fcr alle anderen Praktiker ver\u00f6ffentlichen wollt. (20 minutes)</li> <li>After Action Review: Was war der Plan f\u00fcr den Sprint? Was ist passiert? Gab es eine Abweichung? Was kann man daraus lernen? (20 minutes)</li> <li>Check-out: Gibt es n\u00e4chste Schritte? Bleibt ihr f\u00fcr einen weiteren Sprint zusammen?</li> <li>Party Time! (Die Dauer w\u00e4hlt ihr)</li> </ul>"},{"location":"3-support/","title":"Unterst\u00fctzen","text":""},{"location":"3-support/#lernos-unterstutzen","title":"lernOS unterst\u00fctzen","text":"<p>Es gibt verschiedene M\u00f6glichkeiten, das Projekt lernOS zu unterst\u00fctzen: Du kannst lernOS einfach verwenden, es bekannt machen, eigene Inhalte erstellen oder sogar mit Deiner Organisation lernOS Supporter werden.</p> <p></p>"},{"location":"3-support/#lernos-verwenden","title":"lernOS verwenden","text":"<p>Zum Einstieg in lernOS ist es wichtig, eigene Erfahrungen mit der Methode zu sammeln:</p> <ol> <li>Suche dir einen lernOS Leitfaden deiner Wahl. Einsteiger_innen empfehlen wir den lernOS f\u00fcr Dich Leitfaden.</li> <li>W\u00e4hle ein Quartal, in dem du den Lernpfad des Leitfadens durchlaufen m\u00f6chtest</li> <li>Entscheide dich, ob die alleine, im Lerntandem oder in einer Lerngruppe (auch Circle genannt) mit meist 4-5 Personen lernen m\u00f6chtest.</li> <li>Verwende dein pers\u00f6nliches Netzwerk, soziale Medien oder den Peerfinder, um Mit-Lernende zu finden.</li> <li>Stop talking, start doing! :-)</li> </ol>"},{"location":"3-support/#lernos-supporter-werden","title":"lernOS Supporter werden","text":"<p>lernOS Supporter sind Organisationen, Unternehmen und Institutionen, die lernOS verwenden und/oder f\u00f6rdern m\u00f6chten. F\u00fcr einen Betrag von \u20ac 1.000,-/Jahr (zzgl. MwSt.) werden die Supporter hier genannt, erhalten 3 Tickets f\u00fcr die j\u00e4hrliche lernOS Convention und k\u00f6nnen eine Person in den lernOS Beirat entsenden. Wenn ihr Supporter werden wollt, sprecht uns gerne an. </p>"},{"location":"3-support/#aktuelle-lernos-supporter","title":"Aktuelle lernOS Supporter","text":""},{"location":"3-support/#ehemalige-lernos-supporter","title":"Ehemalige lernOS Supporter","text":""},{"location":"4-publications/","title":"Publikationen","text":""},{"location":"4-publications/#publikationen","title":"Publikationen","text":"<p>Auf dieser Seite sammeln wir Ver\u00f6ffentlichungen rund um lernOS. Dazu geh\u00f6ren Artikel, Blogs, Vortr\u00e4ge, Podcasts und Videos. Wenn du noch relevante Quellen kennst, melde dich bei uns oder trage die Links unten in die Kommentare ein.</p> <p></p>"},{"location":"4-publications/#2025","title":"2025","text":"<ul> <li>KI-basierte Dokumentation der loscon25 und loscon25 Playlist mit Aufzeichnungen auf Youtube.</li> <li>Podcast-Episode Peer Learning gro\u00df machen mit Christian Kaiser, Shakil Awan und Simon D\u00fcckert im lernOS on Air Podcast (aufgezeichnet auf der loscon25).</li> <li>Podcast-Episode Knowledge Gap: Wie managen wir Wissen? mit Simon D\u00fcckert im Podcast Neues Lernen von personalmagazin.</li> <li>Buch Die Kraft der Learning Circles: Umsetzung, Wirkung und Einsatzm\u00f6glichkeiten, herausgegeben von nele Graf und Ursula Liebhart mit vielen Fallbeisspielen zu lernOS.</li> </ul>"},{"location":"4-publications/#2024","title":"2024","text":"<ul> <li>Vortrag Zur\u00fcck in die Zukunft der Arbeit (Folien) von Simon D\u00fcckert auf dem Radikal Arbeiten Sommercamp (auch als Podcast verf\u00fcgbar)</li> <li>Buch Learning Circles: Die Kraft der Learning Circles: Umsetzung, Wirkung und Einsatzm\u00f6glichkeiten mit mehreren Kapiteln zu lernOS (Herausgeber: Nele Graf und Ursula Liebhart)</li> </ul>"},{"location":"4-publications/#2023","title":"2023","text":"<ul> <li>Lightning Talk zur lernOS Produktionskette auf dem 37. Chaos Communication Congress</li> <li>Podcast KCLO108 x Freakshow @ EnBW \u2013 Ein R\u00fcckblick auf die lernOS Convention 2023 (\u00f6ffentliche Version des EnBW-internen Podcasts)</li> <li>lernOS Convention 2023 \"Crafting Learning Environments\" vom 11.-12.07.2023 auf der Kaiserburg N\u00fcrnberg und online (Dokumentation, Video)</li> <li>Session lernOS 101 &amp; AMA auf dem Expedition Arbeit Barcamp am 29.04.2023 in F\u00fcrth (daf\u00fcr lernOS Basispr\u00e4sentation aktualisiert)</li> </ul>"},{"location":"4-publications/#2022","title":"2022","text":"<ul> <li>Session Making-of lernOS Convention 2022 am 09.09.2022</li> <li>Beitrag zur lernOS Convention in der Zeitschrift wirtschaft+weiterbildung Ausgabe 9/2022 (PDF)</li> <li>Interview Lernen, lernOS, Trends im Corporate Learning und mehr mit Simon D\u00fcckert im Leipziger HRM-Blog</li> <li>lernOS Convention 2022 \"The Re-Return of Knowledge Management\" vom 05.-06.07.2022 auf der Kaiserburg N\u00fcrnberg und online (Dokumentation, Video)</li> <li>Session #DATEVlernt auf der ahrc2022 am 27.04.2022 in K\u00f6ln</li> <li>Blog Kirche kann/soll/muss lernen!? lernOS und #WOL kann helfen vom 23.04.2022</li> <li>Video lernOS - Eine Einf\u00fchrung</li> <li>Blog Ich brauchte eine Struktur \u2013 eine Studentin berichtet aus ihrem lernOS-Zirkel vom 01.02.2022</li> <li>Vorstellung lernOS Community Management Leitfaden beim C3Managers Meetup am 20.01.2022</li> <li>Freih\u00e4ndig-Podcast Folge 57 lernOS f\u00fcr Organisationen und Selbstlernprozesse vom 13.01.2022</li> </ul>"},{"location":"4-publications/#2021","title":"2021","text":"<ul> <li>Barcamp DiversityStoryThatMatter am 10.12. (online)</li> <li>Session ISO 30401 mit dem lernOS f\u00fcr Organisationen Canvas am 19.11.2021 auf dem KnowledgeCamp (#gkc21)</li> <li>Session Making-of lernOS Convention 2021 am 23.07.2021</li> <li>lernOS Convention 2021 \"Agil trifft Lernende Organisation\" vom 24.-25.06.2021 online (Dokumentation, Video)</li> </ul>"},{"location":"4-publications/#2020","title":"2020","text":"<ul> <li>Podcast\u00a0Lebenslanges Lernen mit lernOS\u00a0im Klartext HR Podcast</li> <li>Session WOL - Back to the Roots auf dem WOL Camp am 26.11.2020</li> <li>Podcast Lebenslanges Lernen und lernOS im Firmenfunk Podcast Episode 92 vom 12.11.2020</li> <li>lernOS All Stars Camp vom 23.-24.06.2020 (online)</li> <li>Vortrag\u00a0lernOS in a Nutshell am 15.06.2020 bei der GfWM Regionalgruppe Frankfurt-Rhein-Main</li> <li>Video \u00fcber lernOS for You auf LinkedIn</li> <li>Gelbe Raben Podcast \u00dcber Wissensmanagement und lernende Organisationen vom 20.02.2022</li> </ul>"},{"location":"4-publications/#2019","title":"2019","text":"<ul> <li>Vortrag lernOS - Hacking How We Learn - Lifelong am 30.12.2019 auf dem 36c3 in Leipzig</li> <li>Blog\u00a0Die 13 wichtigsten Unterschiede zwischen lernOS und WOL</li> <li>Beitrag Das Projekt lernOS - Fahrplan f\u00fcrs \u00adLebenslange Lernen in managerSeminare Ausgabe 256</li> <li>lernOS Rockstars Camp am 25.06.2019 in M\u00fcnchen</li> <li>Buchkapitel\u00a0lernOS als Betriebssystem f\u00fcr die Arbeit der Zukunft\u00a0von Simon D\u00fcckert in\u00a0Faszination New Work: 50 Impulse f\u00fcr die neue Arbeitswelt</li> </ul>"},{"location":"4-publications/#2018","title":"2018","text":"<ul> <li>Vortrag\u00a0lernOS \u2013 Lebenslanges Lernen und Aufbau digitaler Kompetenzen f\u00fcr alle B\u00fcrger am 18.10.2018 in Erding</li> <li>Release lernOS f\u00fcr Dich Version 1.0 am 18.09.2018</li> <li>Blog lernOS Canvas - A Tool for WOL(TM) Circle Alumni and Knowledge Workers (Umbenennung von WOL+ Canvas in lernOS Canvas)</li> <li>Vortrag\u00a0Learning Organization - State of the Union - von lernOS, GTD, OKR, PKM, WOL &amp; Co. am 22.06.2018 auf der KnowTouch in N\u00fcrnberg</li> </ul>"},{"location":"4-publications/#2017","title":"2017","text":"<ul> <li>Session lernOS - Organisationssystem f\u00fcr lernende Organisationen auf dem Corporate Learning Camp am 29.09.2017 in Frankfurt</li> </ul>"},{"location":"4-publications/#2016","title":"2016","text":"<ul> <li> <p>Podcast Cogneon 2.0 mit einer Aufzeichnung von der 15-Jahres-Feier von Cogneon. Dort haben wir \u00fcber unsere Vergangenheit und Zukunft gesprochen und das 6-j\u00e4hrige lernOS-Projekt aus der Taufe gehoben.</p> </li> <li> <p>Knowledge Jam #ckj25 Digital Leadership mit Impulsvortrag zu Working Out Loud von John Stepper und Doppelsession In Search of a WOL Business Model in der Cogneon Akademie in N\u00fcrnberg</p> </li> </ul>"},{"location":"5-faq/","title":"FAQ","text":""},{"location":"5-faq/#lernos-faq","title":"lernOS FAQ","text":"<p>Auf dieser Seite sammeln wir die Antworten zu oft gestellten Fragen. Ist Deine Frage nicht dabei, kannst du sie unten in die Kommentare schreiben.</p> <p>Ich m\u00f6chte in lernOS einsteigen, wei\u00df aber noch nicht genau wie. Welche Tipps gibt es?</p> <p>Eine gute Anlaufstelle ist die Community CONNECT mit weit \u00fcber 1.000 Mitgliedern und dem monatlichen Community Call. Um die Termine mitzubekommen, kannst Du Dich einfach in unserer Gruppe auf Meetup anmelden. Au\u00dferdem kannst in den sozialen Medien wie z.B. Twitter oder LinkedIn herumfragen (Hashtag: #lernos). Wenn Du ein Lerntandem oder eine Lerngruppe starten m\u00f6chtest, empfehlen wir Dir den Peerfinder.</p> <p>Wo finde ich die PDF-, Word- und E-Book-Dateien zu den Leitf\u00e4den?</p> <p>Klicke in der Web-Version des Leitfadens in der Seitenleiste links auf Downloads. Wenn sie dort nicht verlinkt sind, kannst du es oben mit dem direkten Link zum GitHub-Repository probieren. Dort findest du die Dateien im Ordner zur jeweiligen Sprachversion (z.B. de, en).</p> <p>Kann ich die lernOS Leitf\u00e4den auf einem E-Book-Reader wie dem Kindle lesen?</p> <p>Ja. Die Leitfaden sind in den E-Book-Formaten EPUB und Mobipocket verf\u00fcgbar. Beim Kindle musst du z.B. die mobi-Datei an die E-Mail-Adresse des Kindle schicken (wird in den Einstellungen angezeigt). Bei E-Book-Management-Software wie Calibre kann die epub-Datei einfach per Drag&amp;Drop hinzugef\u00fcgt werden.</p> <p>Kann ich lernOS Inhalte benutzen und modifizieren?</p> <p>Ja, Du kannst und wir wollen sogar, dass du das machst! Aus diesem Grund werden die Inhalte von lernOS unter der Lizenz Creative Commons Namensnennung 4.0 International (CC BY) ver\u00f6ffentlicht. Du kannst die Inhalte herunterladen, benutzen und modifizieren. Du kannst lernOS Inhalte im privaten und kommerziellen Kontexten kostenfrei verwenden.</p> <p>Was ist der Unterschied zwischen lernOS und anderen Methoden wie z.B. Working Out Looud (WOL)?</p> <p>Siehe Blog zu den wichtigsten Unterschieden.</p> <p>Kann ich kommerzielle Produkte und Dienstleistungen mit lernOS im Namen anbieten?</p> <p>Nein. Einzelne Produkte und Dienstleistungen d\u00fcrfen den Begriff \"lernOS\" nicht in ihrem Namen enthalten (z.B. \"lernOS Lernwerkstatt\"). Das ist wie bei Open Source Webbrowser Chromium, dessen Quellcode jeder verwenden kann. Darauf aufbauende Produkte m\u00fcssen aber einen anderen Namen haben (Google Chrome, Microsoft Edge, Opera, Flock, Brave).</p> <p>Ich m\u00f6chte selber einen lernOS Leitfaden erstellen, wie geht das? Die Erstellung von lernOS Leitf\u00e4den wird im lernOS Template Leitfaden beschrieben. Wenn du einen Leitfaden schreiben willst, nimm am besten als ersten Schritt Kontakt mit Simon D\u00fcckert auf.</p>"},{"location":"lernos-for-organizations/","title":"lernOS f\u00fcr Organisationen","text":"<p>Willkommen beim lernOS f\u00fcr Organisationen Leitfaden. Dass du hier bist zeigt, dass du dich f\u00fcr das Bestehen und den Erfolg deiner Organisation interessierst und einsetzen m\u00f6chtest. Der \u00dcbergang von Industrie- zu Wissensgesellschaft erfordert einen neuen Blickwinkel auf Organisationen. Wissen und Lernen sind schon die zentralen Erfolgsfaktoren geworden. Daher sollte sich die Haltung von \"Wissen ist Macht\" zu \"Wissen teilen ist Macht\" wandeln.</p> <p>Daf\u00fcr vermittelt dieser Leitfaden im Kapitel Grundlagen einen Einblick in zentrale Konzepte der Organisationstheorie und der zeitgem\u00e4\u00dfen Ver\u00e4nderung von Organisationen. Die Theorien werden kompakt vorgestellt, weiterf\u00fchrende Informationen sowie interessante Pers\u00f6nlichkeiten sind an vielen Stellen verlinkt.</p> <p>Das Kapitel Lernpfad dient dem Einstieg in die Praxis. Gemeinsam mit einigen Mitstreitern gr\u00fcndest du eine \"Koalition des Lernens\" in deiner Organisation. Ihr identifiziert gemeinsam die wichtigsten Handlungsfelder und startet mit dem \"Open Space des Lernens\" einen Entwicklungsprozess, der in 3-monatigen Zeitabschnitten (Sprints) konkrete Schritte zur Entwicklung einer Lernende Organisation unternimmt. Eine wachsende Gruppe Freiwilliger (\"army of volunteers\") hilft im Lauf der Zeit dabei, die Lernende Organisation zum neuen Normal werden zu lassen.</p>"},{"location":"lernos-for-organizations/#leitfaden","title":"Leitfaden","text":"<p>lernOS f\u00fcr Organisationen Leitfaden (de)</p>"},{"location":"lernos-for-organizations/#team","title":"Team","text":"<ul> <li>Simon D\u00fcckert (Maintainer)</li> </ul>"},{"location":"lernos-for-you/","title":"lernOS f\u00fcr Dich","text":"<p>Wof\u00fcr gibt es den lernOS f\u00fcr Dich Leitfaden? Wir stehen vor enormen Herausforderungen, die durch Globalisierung, Digitalisierung sowie schnelle technologische und wissenschaftliche Entwicklung angetrieben werden. Gleichzeitig bieten uns diese Ver\u00e4nderungen viele neue Entwicklungsm\u00f6glichkeiten. Die Zukunft ist ungewiss und wir k\u00f6nnen Sie nicht vorhersagen.</p> <p>Wir m\u00fcssen also offen und bereit daf\u00fcr sein und sie gemeinsam gestalten (Quelle: Learning Framework 2030). Um durch die sogenannte VUCA-Welt des 21. Jahrhunderts voller Volatilit\u00e4t, Unsicherheit, Komplexit\u00e4t und Mehrdeutigkeit zu navigieren, m\u00fcssen sich Teenager, Studenten, Fachleute, Manager und F\u00fchrungskr\u00e4fte st\u00e4ndig weiterentwickeln. Jeder muss F\u00e4higkeiten wie Kreativit\u00e4t, kritisches Denken, Kommunikation und Kollaboration erlernen. Digital Literacy ist die Kompetenz, mit Hilfe digitaler Tools lesen und schreiben, sowie an gemeinsamen Aktivit\u00e4ten teilhaben zu k\u00f6nnen. Sie ist wichtig, um digitale Werkzeuge produktiv einsetzen zu k\u00f6nnen.</p>"},{"location":"lernos-for-you/#leitfaden","title":"Leitfaden","text":"<p>lernOS f\u00fcr Dich Leitfaden (de)</p>"},{"location":"lernos-for-you/#hilfsmittel","title":"Hilfsmittel","text":"<ul> <li>OneNote Vorlage f\u00fcr Lerngruppen</li> </ul>"},{"location":"lernos-for-you/#team","title":"Team","text":"<ul> <li>Simon D\u00fcckert (Maintainer)</li> </ul>"},{"location":"lernos-glossary/","title":"lernOS Glossar","text":""},{"location":"lernos-glossary/#a","title":"A","text":"<ul> <li>Aufgabe</li> <li>ArbeitsumgebungNach DIN 33400 ist die Arbeitsumgebung eines Arbeitssystems \u201edas r\u00e4umliche Umfeld, von dem vor allem physikalische und chemische, aber auch unter anderem biologische (z. B. bakteriologische) Einfl\u00fcsse auf den Menschen einwirken\u201c. Hierbei wirken Mensch und Arbeitsmittel im Arbeitsablauf am Arbeitsplatz in einer Arbeitsumgebung unter den Bedingungen dieses Arbeitssystems zusammen.</li> </ul>"},{"location":"lernos-glossary/#e","title":"E","text":"<ul> <li>E-PortfolioEin E-Portfolio ist eine pers\u00f6nliche, strukturierte und digitale Informationssammlung, die Lernziele und -prozesse im lebenslangen Lernen unterst\u00fctzt und dabei erworbenes Wissen und F\u00e4higkeiten veranschaulicht.</li> </ul>"},{"location":"lernos-glossary/#f","title":"F","text":"<ul> <li>Formale Organisation</li> <li>Formales LernenFormales Lernen ist das Lernen, das \u00fcblicherweise in einer Bildungs- oder Ausbildungseinrichtung stattfindet, in Bezug auf Lernziele, Lernzeit oder Lernf\u00f6rderung strukturiert ist und zur Zertifizierung f\u00fchrt. Formales Lernen ist aus der Sicht des Lernenden zielgerichtet (Europ\u00e4ische Kommission, 2001).</li> <li>F\u00fchrung F\u00fchrung ist die T\u00e4tigkeit, Menschen in die Zielfindung einzubinden, motivierende Rahmenbedingungen zu schaffen, Lern- und Entwicklungsprozesse zu unterst\u00fctzen und die Zielerreichung bei Bedarf zu unterst\u00fctzen.</li> <li>F\u00fchrungskraftEine F\u00fchrungskraft ist eine Person in einer Organisation, die mit Aufgaben der Personalf\u00fchrung betraut ist.</li> <li>F\u00fchrungsstilDer F\u00fchrungsstil bezeichnet das langfristig stabile und von der Situation unabh\u00e4ngige Verhalten einer F\u00fchrungskraft gegen\u00fcber Mitarbeitern. Zu den klassischen F\u00fchrungsstilen nach Levin geh\u00f6ren autorit\u00e4re F\u00fchrung, demokratische F\u00fchrung und Laissez-faire F\u00fchrung.</li> </ul>"},{"location":"lernos-glossary/#g","title":"G","text":"<ul> <li>Getting Things Done (GTD)</li> </ul>"},{"location":"lernos-glossary/#i","title":"I","text":"<ul> <li>Informale Organisation</li> <li>Informelles LernenInformelles Lernen ist das Lernen, das im Alltag, am Arbeitsplatz, im Familienkreis oder in der Freizeit stattfindet. Es ist in Bezug auf Lernziele, Lernzeit oder Lernf\u00f6rderung nicht strukturiert und f\u00fchrt \u00fcblicherweise nicht zur Zertifizierung. Informelles Lernen kann zielgerichtet sein, ist jedoch in den meisten F\u00e4llen nichtintentional beil\u00e4ufig (Europ\u00e4ische Kommission, 2001)</li> <li>Infrastruktur</li> </ul>"},{"location":"lernos-glossary/#k","title":"K","text":"<ul> <li>KollaborationKollaboration ist die Zusammenarbeit von Personen oder Gruppen von Personen (Wikipedia).</li> <li>KommunikationKommunikation ist der Austausch oder die \u00dcbertragung von Informationen, die auf verschiedenen Arten (verbal, nonverbal) oder verschiedenen Wegen (Sprechen, Schreiben) stattfinden kann (Wikipedia).</li> <li>Kompetenzability to apply knowledge and skills to achieve intended results (ISO 9001:2015).</li> </ul>"},{"location":"lernos-glossary/#l","title":"L","text":"<ul> <li>Lebenslanges LernenLebenslanges Lernen bezeichnet alles Lernen w\u00e4hrend des gesamten Lebens, das der Verbesserung von Wissen, Qualifikationen und Kompetenzen dient und im Rahmen einer pers\u00f6nlichen, b\u00fcrgergesell- schaftlichen, sozialen, bzw. besch\u00e4ftigungsbezogenen Perspektive erfolgt (Europ\u00e4ische Kommission, 2001).</li> <li>LernenLernen ist der absichtliche oder beil\u00e4ufige Erwerb von Wissen und F\u00e4higkeiten. Lernen f\u00fchrt zu einer Ver\u00e4nderung des Verhaltens, Denkens oder F\u00fchlens auf Basis neuer Erfahrungen oder Einsichten.</li> <li>Lernende OrganisationEine Lernende Organisation ist eine Organisation, die die F\u00e4higkeit besitzt, Wissen zu generieren, zu akquirieren und zu verteilen und ihr Verhalten auf Basis neuer Erkenntnisse und Einsichten zu ver\u00e4ndern.</li> <li>lernOSlernOS ist ein Betriebssystem f\u00fcr Lebenslanges Lernen und Lernende Organisationen. Es stellt auf den drei Ebenen Individuum, Team und Organisation offene Leitf\u00e4den f\u00fcr die kontinuierliche Verbesserung des Lern- und Wissensmanagements bereit.</li> <li>lernOS Canvas</li> <li>lernOS Rad</li> <li>Lernpfad</li> <li>Lernsprint</li> <li>LerngruppeEine Gruppe von 4-5 Personen in der sich die Mitglieder gegenseitig mit Feedback, Erfahrung, Wissen und Reflexion helfen. Die Circle-Mitglieder treffen sich w\u00f6chentlich und folgen dabei einem vorgegebenen Ablauf, der den Lern- und Entwicklungsprozess  strukturiert.</li> </ul>"},{"location":"lernos-glossary/#m","title":"M","text":"<ul> <li>ManagementManagement ist die Koordination der Aktivit\u00e4ten in einer Organisation mit dem Zweck, die Ziele der Organisation zu erreichen.</li> <li>Mindset</li> <li>MissionDie Mission beschreibt, was die Organisation im Tagesgesch\u00e4ft tut oder tun wird (Business Motivation Model).</li> </ul>"},{"location":"lernos-glossary/#o","title":"O","text":"<ul> <li>Objectives &amp; Key Results (OKR)</li> <li>OrganisationEine Organisation besteht aus einer oder oder mehreren Personen (Organisationsmitglieder), die ein gemeinsamer Zweck verbindet und die sich zur Zeckerreichung eine formale Organisationsstruktur geben.</li> </ul>"},{"location":"lernos-glossary/#p","title":"P","text":"<ul> <li>Projekt</li> <li>Prozessset of interrelated or interacting activities that use inputs to deliver an intended result (ISO 9001:2015).</li> </ul>"},{"location":"lernos-glossary/#r","title":"R","text":"<ul> <li>Rolle</li> </ul>"},{"location":"lernos-glossary/#s","title":"S","text":"<ul> <li>Selbstgesteuertes Lernen:</li> <li>Selbstorganisation</li> <li>Sinn</li> <li>Skillset</li> <li>Sprint</li> <li>Strategie</li> </ul>"},{"location":"lernos-glossary/#t","title":"T","text":"<ul> <li>Toolset</li> <li>True NorthDer \"wahre Norden\" (true north) ist das langfristige Ziel (auch Vision genannt), an dem sich j\u00e4hrliche Ziele und konkrete Verbesserungsaktivit\u00e4ten orientieren.</li> </ul>"},{"location":"lernos-glossary/#v","title":"V","text":"<ul> <li>VisionDie Vision beschreibt den zuk\u00fcnftigen Zustand einer Organisation und ihrer Umwelt, unabh\u00e4ngig davon, wie diesser erreicht wird (Business Motivation Model).</li> <li>VUCA Die Abk\u00fcrzung steht f\u00fcr volatility, uncertainty, complexity und ambiguity.</li> </ul>"},{"location":"lernos-glossary/#w","title":"W","text":"<ul> <li>Wissen</li> <li>Working Out LoudWorking Out Loud (WOL) ist eine Arbeitsweise, bei der Arbeitsst\u00e4nde und -ergebnisse offen einsehbar sind (z.B. Wiki, offene Dateiablage) und \u00fcber den Arbeitsfortschritt offen erz\u00e4hlt wird (z.B. Blog, Microblog).</li> <li>Working Out Loud LernprogrammDas Working Out Loud Lernprogramm von John Stepper ist ein 12-w\u00f6chiger Lernpfad, mit dem Einsteiger*innen die WOL Arbeitsweise erlernen k\u00f6nnen.</li> </ul>"},{"location":"lernos-glossary/#z","title":"Z","text":"<ul> <li>ZielResult to be achieved (ISO 9001:2015).</li> </ul>"},{"location":"guides/ai/","title":"lernOS KI Leitfaden","text":"<p>Der lernOS KI Leitfaden f\u00fchrt Menschen ohne KI-Vorbildung an das Thema K\u00fcnstliche Intelligenz und insbesondere die Generative KI heran. Sie k\u00f6nnen mit dem Lernpfad eine informierte Entscheidung treffen, ob und wie sie betroffen sind und welchen Nutzen sie durch Generative KI haben k\u00f6nnten. Der Leitfaden kann mit KI-Tools innerhalb und au\u00dferhalb von Organisationen verwendet werden (im Internet z.B. ChatGPT, im Intranet z.B. Microsoft Copilot).</p> <p></p> <p>lernOS KI Leitfaden</p>"},{"location":"guides/ai/#zielgruppe","title":"Zielgruppe","text":"<p>Der lernOS KI Leitfadens richtet sich an die Menschen, die \"vor der Mattscheibe\" sitzen, nicht an KI-Entwickler:innen. Anwender:innen sollen aber Hintergr\u00fcnde Generativer KI verstehen. Der Lernpfad kann alleine, im Lerntandem oder im Learning Circle durchlaufen werden. Pro Kata sind ca. 1-2 Stunden Zeit notwendig.</p>"},{"location":"guides/ai/#inhalt","title":"Inhalt","text":"<ul> <li>Generative KI, Maschinelles Lernen und k\u00fcnstliche, neuronale Netze</li> <li>Typische Anwendungsfelder Generativer KI</li> <li>KI-Modelle, -Tools und -Dienste</li> <li>Promting, Promt Engineering</li> <li>Generative KI und deren gesellschaftlichen Auswirkungen</li> </ul>"},{"location":"guides/ai/#links","title":"Links","text":"<ul> <li>Webversion lernOS KI Leitfaden (weitere Version wie PDF sind dort in der Navigation unter Download verlinkt)</li> <li>Kategorie lernOS K\u00fcnstliche Intelligenz auf CONNECT f\u00fcr Fragen, Diskussion und Erfahrungsaustausch</li> </ul>"},{"location":"guides/ai/#testimonials","title":"Testimonials","text":"<p>\"Hier k\u00f6nnte Dein Zitat stehen\" (und hier Dein Name) \ud83d\ude09</p>"},{"location":"guides/ai/#aktuelles-leitfaden-team-alphabetisch","title":"Aktuelles Leitfaden-Team (alphabetisch)","text":"<ol> <li>Benedikt Scheerer</li> <li>Doris Schuppe</li> <li>Ellen Braun</li> <li>Hans Gaertner</li> <li>Marcel Kirchner</li> <li>Moritz Meissner</li> <li>Oliver Ewinger</li> <li>Oliver Pincus</li> <li>Ruben Weiser</li> <li>Simon D\u00fcckert (Maintainer)</li> <li>Simon Roderus</li> <li>Stefan Strobel</li> <li>Susann Schulz</li> <li>Thomas K\u00fcll</li> <li>Tilo Eissmann</li> <li>Ute Reichert</li> </ol>"},{"location":"guides/problem-solving/","title":"lernOS Probleme strukturiert l\u00f6sen Leitfaden","text":"<p>Im lernOS Probleme strukturiert l\u00f6sen Leitfaden wird die etablierte 8D-Methode zur L\u00f6sung von Problemen vorgestellt und um Aspekte aus dem Design Thinking und dem Cynefin-Framework erweitert.</p> <p>lernOS Probleme strukturiert l\u00f6sen Leitfaden</p>"},{"location":"guides/problem-solving/#zielgruppe","title":"Zielgruppe","text":"<p>Der lernOS KI Leitfadens richtet sich an Personen, die regelm\u00e4\u00dfig Probleme l\u00f6sen m\u00fcssen oder wollen und einen hilfreichen Ablauf kennenlernen wollen, der strukturiert zu L\u00f6sungen f\u00fchrt. Der Lernpfad kann alleine, im Lerntandem oder im Learning Circle durchlaufen werden. Pro Kata sind ca. 1-2 Stunden Zeit notwendig.</p>"},{"location":"guides/problem-solving/#inhalt","title":"Inhalt","text":"<ul> <li>Framing - wie unsere Annahmen Probleml\u00f6sung pr\u00e4gen. Unter anderem Einstieg in das Cynefin-Framework</li> <li>Die Double-Diamond-Methode aus dem Design-Thinking und Probleml\u00f6sung</li> <li>Der 8D-Prozess als etablierter Leitfaden um L\u00f6sungen zu finden und in einer Organisation nachhaltig zu lernen.</li> </ul>"},{"location":"guides/problem-solving/#links","title":"Links","text":"<ul> <li>Webversion lernOS Probleme strukturiert l\u00f6sen Leitfaden (weitere Version wie PDF sind dort in der Navigation unter Download verlinkt)</li> </ul>"},{"location":"guides/problem-solving/#testimonials","title":"Testimonials","text":"<p>\"Hier k\u00f6nnte Dein Zitat stehen\" (und hier Dein Name) \ud83d\ude09</p>"},{"location":"guides/problem-solving/#aktuelles-leitfaden-team-alphabetisch","title":"Aktuelles Leitfaden-Team (alphabetisch)","text":"<ol> <li>Jan Bretschneider (Maintainer)</li> </ol>"},{"location":"guides/sketchnoting/","title":"lernOS Sketchnoting Leitfaden","text":"<p>Mit dem lernOS Sketchnoting Leitfaden findest du in 12 Wochen deinen Zugang zu Sketchnotes, visuellen Notizen oder du verbesserst deine Sketchnote-Skills gemeinsam mit anderen Sketchnote-Enthusiasten. Also: Keep Calm &amp; Sketch On!</p> <p></p> <p>lernOS Sketchnoting Leitfaden</p>"},{"location":"guides/sketchnoting/#zielgruppe","title":"Zielgruppe","text":"<p>Der lernOS Sketchnoting Leitfaden richtet sich an Menschen, die sich f\u00fcr visuelle Notizen interessieren - egal ob f\u00fcr den privaten Einsatz oder den Einsatz im Unternehmen. Der Lernpfad funktioniert f\u00fcr alle \u201cLevel\u201d, egal ob du erst seit 5 Minuten oder schon seit 5 Jahren Sketchnotes (visuelle Notizen) erstellst.  Der Lernpfad kann im Learning Circle durchlaufen werden. Pro Kata sind ca. 1-2 Stunden Zeit notwendig.</p>"},{"location":"guides/sketchnoting/#inhalt","title":"Inhalt","text":"<ul> <li>Einf\u00fchrung ins Sketchnoting &amp; Wissen zu Material und Grundlagen</li> <li>Mit Sketchnotes (visuellen Notizen) Wissen erschlie\u00dfen, strukturieren &amp; weitergeben</li> <li>Schrift und Lesbarkeit</li> <li>Struktur und Verst\u00e4ndlichkeit</li> <li>Visuelles Vokabular</li> <li>Live visualisierern</li> <li>Ressourcen zum Weiterlernen, Vernetzen und Inspirieren lassen</li> </ul>"},{"location":"guides/sketchnoting/#links","title":"Links","text":"<ul> <li>Webversion lernOS KI Leitfaden (weitere Version wie PDF sind dort in der Navigation unter Download verlinkt)</li> <li>Website lernos-sketchnoting.net</li> </ul>"},{"location":"guides/sketchnoting/#testimonials","title":"Testimonials","text":"<p>Der Austausch mit Gleichgesinnten war so wertvoll und hat so viel Spa\u00df gemacht:</p> <p>(Telse Ahrweiler)</p> <p>Es war eine sch\u00f6ne Zeit. Wir haben es w\u00e4hrend Corona online durchgef\u00fchrt und obwohl wir oft recht energielos in unsere Termine gingen, kamen wir vollgetankt und inspiriert wieder raus. Kreativit\u00e4t tat uns allen sehr gut in dieser Zeit der Isolation. Auch wenn wir uns erstmal aufraffen mussten. Der Leitfaden war ein toller Anlass und eine sehr gute Hilfe, sich dem Thema Sketchnotes zu n\u00e4hern und tiefer einzusteigen.</p> <p>(Mica Jacobs)</p> <p>2018 wusste ich nicht, was eine Sketchnote ist. Heute kann ich mir ein Leben ohne Sketchnotes nicht mehr vorstellen, und ich bin gespannt, was in den kommenden Jahren noch alles passieren wird. Sketchnotes haben mein Leben ver\u00e4ndert und die Entscheidung, den lernOS Circle zu machen, geh\u00f6rt im Nachhinein betrachtet zu den besten Entscheidungen meines Lebens.</p> <p>(Maria Steinberg)</p>"},{"location":"guides/sketchnoting/#aktuelles-leitfaden-team-alphabetisch","title":"Aktuelles Leitfaden-Team (alphabetisch)","text":"<ol> <li>Lars Bartschat</li> <li>Katharina Bluhm</li> <li>Karl Damke</li> <li>Benjamin Kr\u00fcger</li> <li>Katrin M\u00e4ntele (Maintainer)</li> <li>Raffaelina Rossetti</li> <li>Marjukka Zsagar-Renneberg</li> </ol>"},{"location":"guides/zettelkasten/","title":"lernOS Zettelkasten Leitfaden","text":"<p>Im lernOS Zettelkasten Leitfaden lernst Du die Zettelkasten-Methode kennen. Diese basiert auf einer Bottom-Up Themenstruktur und hat das Ziel, Gedanken und Ideen an einem zentralen Ort abzulegen und diese miteinander zu verbinden, um neue Erkenntnisse zu gewinnen, Wissen zu internalisieren und fundierte Texte entstehen zu lassen. Es kann eine Weile dauern, bis man die ersten Erfolge sieht, doch wenn man die Zettelkasten-Methode kontinuierlich anwendet, wird man von der reichen Ernte profitieren.</p> <p></p> <p>lernOS Zettelkasten Leitfaden</p>"},{"location":"guides/zettelkasten/#zielgruppe","title":"Zielgruppe","text":"<p>Dieser Leitfaden ist richtig f\u00fcr Dich:</p> <ul> <li>Wenn du dein Wissen direkt im Zugriff haben m\u00f6chtest (finden willst)</li> <li>Wenn du dein Wissen vertiefen willst und das ich f\u00fcr dich arbeitet</li> <li>Wenn du noch nie pkm gemacht hast und anfangen willst</li> <li>Wenn du bereits pkm machst aber noch f\u00fcr dich Fragen offen sind</li> <li>Wenn du mit deinem Wissen und Gedanken in einen Dialog gehen m\u00f6chtest</li> </ul>"},{"location":"guides/zettelkasten/#inhalt","title":"Inhalt","text":"<ul> <li>Wissen und Gedanken auf Notizen abbilden</li> <li>Workflow f\u00fcr ein pers\u00f6nliches Wissensmanagement</li> <li>Gedankeng\u00e4nge verbinden und Informationen wiederfinden</li> </ul>"},{"location":"guides/zettelkasten/#links","title":"Links","text":"<ul> <li>Webversion lernOS KI Leitfaden (weitere Version wie PDF sind dort in der Navigation unter Download verlinkt)</li> </ul>"},{"location":"guides/zettelkasten/#testimonials","title":"Testimonials","text":"<p>\"Hier k\u00f6nnte Dein Zitat stehen\" (und hier Dein Name) \ud83d\ude09</p>"},{"location":"guides/zettelkasten/#aktuelles-leitfaden-team-alphabetisch","title":"Aktuelles Leitfaden-Team (alphabetisch)","text":"<ol> <li>Andreas Trebing (Maintainer)</li> <li>Maris Krobath</li> </ol> <p>Fr\u00fchere Team-Mitglieder: Friederike Schoeller-Frey</p>"},{"location":"2024/08/16/die-lernos-website-jetzt-auch-auf-englisch/","title":"Die lernOS Website jetzt auch auf Englisch","text":"<p>Wie im lernOS State of the Union Vortrag angek\u00fcndigt, wollen wir im kommenden Jahr einen Schwerpunkt auf die Internationalisierung des lernOS Projekts legen. Dazu geh\u00f6rt neben der mehrsprachigen Verf\u00fcgbarkeit der Leitf\u00e4den nat\u00fcrlich auch die Website als zentrale Anlaufstelle.</p> <p>English version below \ud83d\udc47</p> <p>Mit dem lernOS KI Leitfaden hatten wir unsere Produktionskette bereits auf automatische \u00dcbersetzung mit DeepL umgestellt. Den Sprachumschalter findet ihr in der Leiste oben links neben der Suche. Einige Infos zum aktuellen Stand:</p> <ol> <li>Die statischen Seiten sind \u00fcbersetzt.</li> <li>Die Blog-Beitr\u00e4ge ver\u00f6ffentlichen wir in der deutschen Website zweisprachig, damit alle Kommentare an einem Beitrag geb\u00fcndelt sind.</li> <li>Die einzelnen Seiten zu den Leitf\u00e4den in der Navigation unter Leitf\u00e4den machen wir erstmal in der deutschen Website fertig und \u00fcbertragen sie dann gesammelt auf die englische Seite.</li> </ol> <p>As announced in the lernOS State of the Union presentation, we want to focus on the internationalisation of the lernOS project in the coming year. In addition to the multilingual availability of the guides, this naturally also includes the website as a central point of contact.</p> <p>With the lernOS AI guide we had already switched our production chain to automatic translation with DeepL. You can find the language switcher in the bar at the top left next to the search. Some information on the current status:</p> <ol> <li>The static pages are translated.</li> <li>We publish the blog posts in two languages on the German website so all comments are bundled under one post.</li> <li>We are finalising the individual pages for the guidelines in the navigation under Guidelines on the German website first and then transferring them collectively to the English site.</li> </ol>"},{"location":"2024/03/09/clc24-session-lernos---state-of-the-union/","title":"clc24 Session: lernOS - State of the Union","text":"<p>Auf dem Corporate Learning Camp 2024 in Hamburg (#clc24) wird es am 21.03.2024 von 16:15 - 17:00 Uhr eine Session mit dem Titel \"lernOS State of the Union - Wo stehen wir als Community, was sind die n\u00e4chsten Schritte?\" geben. Auditive Teilnahme und Diskussion ist \u00fcber dieses Linkedin Audio Event m\u00f6glich. Die Session wurde als Podcast aufgezeichnet und ist auf COPOD verf\u00fcgbar.</p>"},{"location":"2024/03/09/clc24-session-lernos---state-of-the-union/#themen-der-session","title":"Themen der Session","text":"<p>1.) Ursprung von lernOS</p> <ol> <li>Simon: C64 Community und Chaos Computer Club (1980er)</li> <li>\u00d6ffnung Cogneon Akademie Wiki COPEDIA f\u00fcr alle (2005)</li> <li>Benchlearning Projekte zum Teilen von Wissen \u00fcber Unternehmensgrenzen hinweg (seit 2012)</li> <li>Cogneon Strategietage zum 15-j\u00e4hrigen Bestehen (2016, s.a. Podcast Cogneon 2.0), Problem: Know-how und Erfahrungen aus Projekten wie Schaeffler Wissensmanagement, Bosch Praxisleitfaden Wissensmanagement, adidas Learning Campus, Audi Zusammenarbeit 2.0, Siemens Healthineers DigitalTogether uvm. nicht \u00f6ffentlich sichtbar.</li> <li>Gr\u00fcndung des lernOS Projekts mit 6-j\u00e4hriger Laufzeit (2016-2022), 20%-Zeit-Ansatz (Freitags)</li> </ol> <p>2.) lernOS Leitf\u00e4den</p> <ol> <li>Arbeit an lernOS f\u00fcr Organisationen Leitfaden (Session auf dem clc17), Ebenen-Logik aus dem Wissensmanagement: Individuen, Teams/Gruppen, Organisation</li> <li>Zunehmende Schlie\u00dfung des WOL-Leitfadens (CC-&gt;Copyright, Open Web-&gt;Closed) f\u00fchrt zu Arbeit an lernOS f\u00fcr Dich Leitfaden mit Open-Source-Alternative (heute drei Lernpfade: Offenheit &amp; Vernetzung (WOL), Produktivit\u00e4t &amp; Stressfreiheit (GTD), Fokussierung &amp; Zielorientierung (OKR))</li> <li>Etablierung des monatlichen Community Calls, Karl nimmt daran teil und erstellt Sketchnotes zu den Inhalten. Daraus entstand ein Circle, in dem die Erstellung eines lernOS Sketchnoting Leitfadens erstellt wurde</li> <li>Standardisierte Produktionskette f\u00fcr Leitf\u00e4den mit Single-Source-Publikation in Verschiedene Zielformate (Web, PDF, E-Book, Word, HTML) und Github-Template-Repo f\u00fcr schnelles Onboarding von Teams (z.B. in den lernOS Hackathons).</li> <li>Aktuell 13 Leitf\u00e4den auf lernos.org ver\u00f6ffentlicht, 4 weitere werden in den n\u00e4chsten Wochen Ver\u00f6ffentlicht.</li> <li>lernOS on Air (Podcast), davon gibt es monatlich auch die Crossover-Variante \"lernOS on Air meets Corporate Learning Podcast\", die auch im Corporate Learning Podcast ver\u00f6ffentlicht wird</li> </ol> <p>3.) lernOS Events, Community &amp; Fallbeispiele</p> <ol> <li>lernOS Convention (fr\u00fcher: lernOS Camp, KnowTouch), j\u00e4hrliches \"Familientreffen der Community\", hybrid auf der Kaiserburg N\u00fcrnberg (Video 2023)</li> <li>CONNECT Community mit lernOS Bereich, aktuell 1.200+ Mitgliedern.</li> <li>lernOS KI MOOC mit 5 Themenwochen und dem neuen lernOS KI Leitfaden als Basis, man kann als Solo-Lerner:in, im Learning Circle, aber auch mit gro\u00dfen Gruppen in Unternehmen &amp; Organisationen teilnehmen.</li> <li>lernOS Kernteam (je 1 Vertreter:in der Leitf\u00e4den, Core-Team, Kommunikations-Team, Beir\u00e4te, Freiwillige mit Drive)</li> <li>lernOS Fallbeispiele (z.B. DATEV Learning Circle Experience, Continental Learning Circle Experience , SAP Learning Circle Experience, EnBW KI Lernpfad)</li> </ol> <p>4.) Feedback, Fragen &amp; Antworten (gerne live oder \u00fcber Discord-Chat)</p> <p>Wir bringen nat\u00fcrlich lernOS Merch (Sticker, Stifte etc.) zur Session mit. Erg\u00e4nzungen, Feedback und Fragen gerne vorab schon unten in die Kommentare eintragen \ud83d\udc47</p>"},{"location":"2023/11/24/hallo-lernos-welt/","title":"Hallo lernOS Welt!","text":"<p>Herzlich willkommen im nagelneuen lernOS Weblog. Hier werden wir k\u00fcnfitg in Beitr\u00e4gen \u00fcber Neuigkeiten aus dem lernOS Universum informieren. Das k\u00f6nnen z.B. Veranstaltungen, Links oder Aktualisierungen von Leitf\u00e4den sein.</p> <p>Wer noch mehr Infos zu lernOS haben mag, kann der Linkedin-Seite lernOS oder @lernos auf Mastodon folgen.</p>"},{"location":"2024/03/03/lernos-ki-mooc-vom-65---21062024/","title":"lernOS KI MOOC vom 6.5. - 21.06.2024","text":"<p>Das Leitfaden-Team des neuen lernOS K\u00fcnstliche Intelligenz (KI) Leitfadens hat die Version 0.1 des Lernpfads fertiggestellt. Den Lernpfad wollen wir gemeinsam mit vielen Lernzirkeln (Learning Circles) im lernOS KI MOOC (Massive Open Online Kurs) vom 6. Mai bis 21. Juni erproben (ca. 2h/Woche n\u00f6tig). Der Zeitraum ist so gew\u00e4hlt, dass wir die Erfahrungen dann bei der lernOS Convention 2024 (2./3. Juli) zusammentragen und besprechen k\u00f6nnen.</p>"},{"location":"2024/03/03/lernos-ki-mooc-vom-65---21062024/#zum-kimooc24-anmelden","title":"Zum kimooc24 anmelden","text":"<p>Der lernOS KI MOOC ist offen und kostenfrei. Du  kannst dich \u00fcber meetup.com zum MOOC anmelden. Die Termine f\u00fcr die Livesessions kannst Du Dir mit dieser ICS-Datei](https://cloud.cogneon.de/s/2C6WEG3dxse3wy4) in den Kalender eintragen:</p> <ul> <li>06.05., 13-14 Uhr</li> <li>15.05., 13-14 Uhr</li> <li>03.06., 13-14 Uhr</li> <li>10.06., 13-14 Uhr</li> <li>17.06., 13-14 Uhr</li> </ul> <p>Alle weiteren Infos werden \u00fcber den Verteiler des meetup-Termins verschickt. Ausf\u00fchrliche und aktuelle Informationen werden wir alle auf der Infoseite zum kimooc24 bereitstellen und aktuell halten.</p>"},{"location":"2024/03/03/lernos-ki-mooc-vom-65---21062024/#lerngruppen-zum-kimooc24-bilden","title":"Lerngruppen zum kimooc24 bilden","text":"<p>Lernen von neuen Themen macht in der Gruppe mehr Spa\u00df, als alleine. Man kann sich gegenseitig helfen und lernt selber mehr, wenn man anderen Dinge erkl\u00e4rt (Lernen durch Lehren). Deswegen einige Ideen zum Bilden von Lerngruppen zum MOOC:</p> <ol> <li>H\u00f6rt Euch in eurem Netzwerk um und bildet Lerngruppen von 4-5 Personen (Learning Circle) zum MOOC. Plant neben der Livesession einen w\u00f6chentlichen Termin von 1 Stunde (Weekly), um die Themen des Lernpfads zu besprechen. Nutzt z.B. einen Chat und ein Videokonferenz-Tool f\u00fcr synchronen und asynchronen Austausch (z.B. Signal, Whatsapp, Teams, Zoom,  Jitsi, BigBlueButton).</li> <li>Wenn ihr neue Leute im MOOC kennenlernen wollt, legt ein Angebot f\u00fcr einen Learning Circle auf peerfinder.app an und teilt den Link in Euren Netzwerken (z.B. intern: Viva Engage, Connections, extern: Linkedin, Mastodon, Bluesky, Threads).</li> <li>Bietet einen Lernort f\u00fcr den Austausch z.B. in Eurer Organisation oder Eurer Region. Das kann z.B. ein fester Termin in einem Besprechungszimmer kombiniert mit gemeinsamen Mittagessen oder ein Treffpunkt in einem Coworking Space sein. Wir werden noch eine DACH-Karte anlegen (Deutschland, \u00d6sterreich, Schweiz), in die sich alle Lerngruppen und -orte eintragen k\u00f6nnen.</li> </ol> <p>Sind noch Fragen offen? Schreibt die direkt unten in die Kommentare oder nutzt den Kanal #kimooc24 auf unserem Discord-Server (Einladungslink).</p>"},{"location":"2023/11/25/konstituierung-eines-lernos-kernteams/","title":"Konstituierung eines lernOS Kernteams","text":"<p>Bisher waren die lernOS Aktivit\u00e4ten sehr lose organisiert. Ich habe mich um Website, die drei Core-Leitf\u00e4den und einige weitere (Expert Debriefing, Podcasting, KI) gek\u00fcmmert. Die Leitfaden-Teams arbeiten wie das loscon Orga-Team weitestgehen selbstorganisiert. Die lernOS Supporter Organisationen (aktuell 7), die lernOS unterst\u00fctzen kommunizieren in einem eigenen Teams und in separaten Treffen. Und neben dem Community Call gibt es bisher keine weiteren synchronen Gelegenheiten f\u00fcr Austausch und Synchronisation.</p> <p>Deswegen wollen wir ab 2024 das lernOS Kernteam etablieren, das dem Zweck der Abstimmung und gemeinsamen Synchronisation dient und sich ein Mal pro Monat trifft (immer 3. Freitag im Monat von 15-16 Uhr). Zum ersten Treffen am 15.12. sind folgende Menschen eingeladen:</p> <ol> <li> <p>Bisherhiges lernOS Core Team (Karsten und Simon, Entwicklung der drei Core Canvas)</p> </li> <li> <p>Team Kommunikation (Sandra und Gabriele, aus der Kommunikation der loscon23 hervorgegangen)</p> </li> <li> <p>Je ein:e Vertreter:in aller Leitf\u00e4den (\u00fcber 20 St\u00fcck, schon und demn\u00e4chst ver\u00f6ffentlichte)</p> </li> <li> <p>Die lernOS Beir\u00e4te (Vertreter:innen der sieben lernOS Supporter)</p> </li> </ol> <p>Das lernOS Kernteam soll aber keine geschlossene Gruppe sein. Alle, die sich intensiver einbringen wollen, sind herzlich eingeladen, denn wir werden in Zukunft noch weitere Teams f\u00fcr Teilthemen brauchen, z.B. Aufbau Meetup-Struktur, Weiterentwicklung Produktionskette (z.B. automatische \u00dcbersetzung), Github-Support f\u00fcr neue Leitf\u00e4den uvm. Wer Interesse hat, kann sich gerne bei uns melden.</p>"},{"location":"2024/01/19/lightning-talk-zur-lernos-produktionskette-auf-dem-37c3/","title":"Lightning Talk zur lernOS Produktionskette auf dem 37C3","text":"<p>Beim 37. Chaos Communication Congress (#37C3) hat Simon einen Lightning Talk mit dem Titel \"Single Source Publishing mit Markdown, Github, Mkdocs, Material und Pandoc\" gehalten (Folien). Aus der Kurzbeschreibung:</p> <p>Das Open Source Projekt lernOS (lernos.org) verwendet f\u00fcr die Publikation von Lern-Leitf\u00e4den Markdown-Quellen, die \u00fcber eine Produktionskette mit pandoc in eine Webseite sowie PDF- und E-Book-Versionen konvertiert wird. Der Lightning Talk stellt den Ansatz vor und zeigt einige Problemfelder.</p> <p>Die Lightning Talks des 37C3 sind zus\u00e4tzlich zu den Vortragsaufzeichnungen (auch als Playlist auf YouTube) auf media.ccc.de in einem eigenen Kanal ver\u00f6ffentlicht.</p> <p>Anmerkung Simon: im Nachgang des Lightning Talks kam Maximilian in die Sendegate Assembly und hat Unterst\u00fctzung bei der Umsetzung der Produktionskette auf Github angeboten. Insbesondere hat er darauf hingewiesen, dass es kein sauberer Stil ist, die Bin\u00e4rdateien (PDF, Word etc.) im Repository abzulegen. Grund: jede Version wird dort gespeichert und das macht das Repository auf Dauer sehr gro\u00df und unhandlich (\"skaliert nicht\"). Besser w\u00e4re, die Bin\u00e4rdateien immer beim jeweiligen Release abzulegen, so wie das der Leitfaden Prozessmodellierung gemacht hat (die \"Assets\"). Das greifen wir im Kernteam auf und besprechen, ob das mit unser Produktionskette v2 auch geht.</p>"},{"location":"archive/2024/","title":"2024","text":""},{"location":"archive/2023/","title":"2023","text":""},{"location":"category/lernos/","title":"lernos","text":""},{"location":"category/website/","title":"website","text":""},{"location":"category/i18n/","title":"i18n","text":""},{"location":"category/clc24/","title":"clc24","text":""},{"location":"category/hamburg/","title":"hamburg","text":""},{"location":"category/lernos-ai/","title":"lernos-ai","text":""},{"location":"category/mooc/","title":"mooc","text":""},{"location":"category/genai/","title":"genai","text":""},{"location":"category/kimooc24/","title":"kimooc24","text":""},{"location":"category/produktionskette/","title":"produktionskette","text":""},{"location":"category/github/","title":"github","text":""},{"location":"category/37c3/","title":"37c3","text":""},{"location":"category/kernteam/","title":"kernteam","text":""}]}